\chapter{Applicazioni di LZ77}

\begin{problem*}
  Sfruttando le caratteristiche dell'algoritmo \LZuno di Lempel e Ziv per
  suddividere un testo in una sequenza di frasi:
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item mostrare come utilizzare \LZuno per nascondere dei bit all'interno 
    del file compresso risultante senza aumentarne la dimensione (nel caso
    in cui questo sia possibile)
    \item utilizzare il suffix tree (per costruire \LZuno) per trovare la pi\`u 
    lunga sottostringa che si ripete, ossia che appare almeno due volte nel 
    testo.
  \end{enumerate}
\end{problem*}

\begin{enumerate}[(a)]
  \item Nel corso della compressione di un file con l'algoritmo \LZuno pu\`o
  capitare che sia possibile scegliere fra pi\`u prefissi identici a posizioni
  diverse. La scelta di un prefisso al posto di un altro genera qualche bit
  di informazione, che pu\`o essere usato per codificare un messaggio segreto.
  Supponiamo che Alice voglia inviare un messaggio nascosto a Bob tramite la
  compressione della stringa \texttt{\string"abracadabra\$\string"}.
  Raffiguriamo in tabella i primi passi dell'esecuzione dell'algoritmo:
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{5cm}{*{3}{X}}
      \texttt{a} & \(\rightarrow\) & (\textbf{0},\textbf{0},\textbf{a})\ \\
      \texttt{b} & \(\rightarrow\) & (\textbf{0},\textbf{0},\textbf{b})\ \\
      \texttt{r} & \(\rightarrow\) & (\textbf{0},\textbf{0},\textbf{r})\ \\
      \texttt{a} & \(\rightarrow\) & (\textbf{3},\textbf{1},\textbf{c})\ \\
    \end{tabularx}
  \end{table}
  
  Per comprimere la successiva \texttt{a} Alice potrebbe scegliere di tornare
  indietro di \(5\) caratteri oppure di \(2\). La scelta di una delle due
  alternative comporta un bit di informazione, che Bob pu\`o ricostruire in
  fase di decodifica.

  \item Chiamiamo \emph{suffix tree} di una stringa la trie compatta dei suoi
  suffissi. Ad esempio il suffix tree della stringa 
  \texttt{\string"abracadabra\$\string"} \`e: (TODO)
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (_) at (-3,0) [] {};
      \node (a_) at (1,0) [] {};
      \node (abra_) at (2,0) [] {};
      \node (abracadabra_) at (3,0) [] {};
      \node (acadabra_) at (4,0) [] {};
      \node (adabra_) at (5,0) [] {};
      \node (bra_) at (6,0) [] {};
      \node (bracadabra_) at (7,0) [] {};
      \node (cadabra_) at (8,0) [] {};
      \node (dabra_) at (9,0) [] {};
      \node (ra_) at (10,0) [] {};
      \node (racadabra_) at (11,0) [] {};
      
      \node (abra) at (2.5, 1) [] {};
      
      \node (a) at (2.5, 3) [] {};
      \node (bra) at (6.5, 3) [] {};
      \node (ra) at (10.5, 3) [] {};
      
      \node (root) at (7.5, 7) [] {};
      
      \draw (abra_) -- (abra) [];
      \draw (abracadabra_) -- (abra) [];
      
      \draw (a) -- (a_) [];
      \draw (a) -- (abra) [];
      \draw (a) -- (acadabra_) [];
      \draw (a) -- (adabra_) [];
      
      \draw (bra) -- (bra_) [];
      \draw (bra) -- (bracadabra_) [];
      
      \draw (ra) -- (ra_) [];
      \draw (ra) -- (racadabra_) [];
      
      \draw (root) -- (_) [];
      \draw (root) -- (a) [];
      \draw (root) -- (bra) [];
      \draw (root) -- (cadabra_) [];
      \draw (root) -- (dabra_) [];
      \draw (root) -- (ra);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  
  Chiamiamo \emph{profondit\`a} di un nodo la distanza di tale nodo dalla 
  radice, misurata per\`o nel numero di caratteri totali delle etichette
  del cammino dalla radice al nodo. Per esempio, nel precedente albero, la 
  profondit\`a del figlio pi\`u a destra della radice \`e \(2\).
  
  Affermiamo allora che la lunghezza della massima sottostringa ripetuta \`e
  la profondit\`a massima di un nodo interno. Infatti perché un nodo sia
  interno \`e necessario che esistano almeno due sottostringhe i cui suffissi
  coincidano per qualche carattere, mentre la condizione di massimalit\`a
  garantisce che si tratti della massima sottostringa ripetuta.
  
  Dato il suffix tree possiamo visitare in qualche ordine i suoi vertici ed
  annotare per ciascuno di essi la profondit\`a. Nella stessa visita possiamo 
  mantenere il nodo interno che realizzi la profondit\`a massima per
  restituirlo a fine visita.
\end{enumerate}
